【用升降機睇醫生要預早申請】「楠樺居」6個工人 陳振聰太太 200頁惡僱主日誌獨家曝光

這是一個膾炙人口的上位故事，一個曾經令好多人笑言寧做風水師，不做律師、會計師的故事。
風水師出身商人陳振聰，遇上華懋集團已故主席「小甜甜」龔如心，兩人低調而親密的事，在2007年小甜甜逝世後，因為「千億爭產案」而一一曝光。陳振聰背後有名跟他共富貴的髮妻譚妙清，是一名住藍田公屋出身的導遊，兩人憑著小小甜而一朝富貴，住大屋「楠樺居」、養番狗，過著極度奢華生活。
不過，即使曾經做過打工仔，也不代表會理解打工仔。本刊獲得當年陳振聰與譚妙清在「楠樺居」居住期間，一份分別由6名外傭撰寫的「日誌」，內容盡顯外傭們於家中極其低微地位，以及譚妙清的高壓管治；外傭由星期日例假、看醫生至使用大屋升降機也要先得其批准及簽署。當中更有人以：「I am yours very obedient servant。」（我是你十分聽話的僕人）自居，而譚妙清亦會為每張備忘錄寫上參考編號，以作存記，保留至今﹗

記錄外傭出入時間
這宗世紀爭產案由於牽涉曾為亞洲女首富的龔如心，因此在多年後，事情仍備受各地關注；早前日本富士電視台就曾特地到港，深入報導。本刊透過電視台記者取得一份譚妙清與其外傭們溝通的備忘錄真跡，當中記錄了她們於1995年9月至1996年10月期間，於陳振聰的「楠樺居」豪宅中就日常大小事，向譚妙清請求及報告。
由過百張備忘錄所組成的小本子已封塵泛黃，每張備忘錄紙條的大小雖然不一，但全經打孔機一致組裝而成，顯然經過悉心保存。其主要以近似書信形式溝通，上款包括「Our respected madam Mrs. Chan」，由請求外出存急錢給菲律賓的家人、看醫生至前往菲律賓領事館取簽證均要先「入紙申請」，用詞謙卑恭敬，例如「「please allow me」、「draw your kind attention」及「kind permission」，另會附上「Sign by」或「Approved by」一欄讓譚妙清簽署。每次外傭申請外出亦會提供大約時間，例如：「going to see doctor for two hours」。而譚妙清大多也會在相關備忘錄的部分位置，清楚記錄她們外出及回來的時間。

不能私自使用大宅升降機
位於寶雲道大宅的「楠樺居」樓高五層，因而設有私家升降機；然而外傭們日常生活並不能私自使用，如有需要必須先問准譚妙清才可乘搭。外傭如有大小行李需要搬走，亦需先經過檢查及確定，才可搬離大屋。

風水大宅「楠樺居」
陳振聰於1993年以fullpay形式豪擲近5,000萬元，購入位於半山寶雲道十六號的豪宅與家人居住，再重金打造成絕頂風水屋，務求透過各種佈局及設計以爭強運勢。大宅名字「楠樺居」，是取自陳振聰父親陳汝楠及母親李葉樺的名字，市場盛傳陳振聰當時僱用了多達7名外傭，以及多名保安員和司機，保安十分嚴密。
隨著陳振聰捲入官非，被追討訟費；「楠樺居」也淪為「提款機」，曾於2008年時抵押予投資銀行瑞銀集團。在2012年時因拖欠華懋慈善基金及龔如心臨時遺產管理人超過二億元訟費，無奈地被把「楠樺居」地皮招標放售，最終被一名神秘買家以3.8億元買入，而款項中的2億元更旋即被稅局凍結。市場曾傳接貨的是居住於山頂加列山道的內地人，惟涉15,500呎地盤面積的地皮在出售後仍未有新發展。地皮雖然在今年3月以超過3億元完成補地價，但至今仍同荒廢，一片凋零；只剩下兩個來歷不明，被水泥封好的神秘大窿，未知是否跟風水洞有關。

譚妙清因丈夫成暴發戶
出生草根、樣子平凡的譚妙清於年輕時曾住藍田興田邨，初遇陳振聰之時只是在旅行社當導遊。二人早在1992年3月9日註冊結婚；後因龔如心擇日，於同年9月28日在君悅酒店補擺結婚酒，這個結婚的大日子，僅與龔如心9月29日的生日日期相差一天。
陳振聰與龔如心的親密關係，也從此改變了譚妙清的一生。丈夫的婚外情除了為她及其兩子一女帶來無數輿論壓力外，亦為她帶來豐厚財富。最風光時，譚妙清曾以不同公司名義，與陳振聰、陳振聰胞弟陳振國等人共同持有13個物業，包括半山羅便臣道雍景臺及地利根德閣等豪宅單位。荷包大漲的譚妙清，生活富貴，出入有專車接送；陳振聰購入的遊艇更以她的英文名「Marilyn」為名，二人更會以私人飛機周遊列國，例如到泰國小島度假。
丈夫陳振聰於2007年起因千億爭產案而絕少露面，但譚妙清依舊如闊太般生活，2008年時曾高調現身於LV尖沙嘴旗艦店開幕禮，同年，她曾一身貴氣，以名牌LV袋及巨型鑽戒等裝束代夫到庭聽審龔如心遺產案。翻查土地註冊處記錄，譚妙清旗下物業接近全數沽清，部分更是蝕讓出售，只剩下兩個已分割業權的將軍澳富麗花園單位，相信早年時是與胞姊譚妙芬共同持有。
「千億爭產案」案件落幕，但連同訟費，以及稅局追討的利得稅和物業稅，至今已入獄超過5年的陳振聰面臨被追6.4億元。丈夫欠債纍纍，不過譚妙清依然食好住好，今年年初就有傳媒拍到她仍有專車接送，另會定期光顧頂級美容健體中心。

本刊透過日本富士電視台記者，獲得譚妙清與其外傭們溝通的備忘錄真跡。

備忘錄保存了超過20年，有一定的歲月痕跡。

在備忘錄上能清晰可見譚妙清的英文全名及簽署。

外傭如需前往入境處或領事館，或是辦領新合同也需先申請。而譚妙清亦會在相關備忘錄下清楚記錄外傭外出及回來的時間。

外傭如有需要看醫生，亦會預早申請，並附上大約時間。部分外傭用詞十分恭敬，會稱呼譚妙清是「Our respected madam Mrs. Chan」，並以「I am yours very obedient servant」為下款。

如外傭們需要使用大宅升降機，需先問准譚妙清同意，行李搬走時亦需經過檢查。

譚妙清為人認真，如外傭需要補會半天假期，也會清楚列明其下午外出的鐘數以計算時間。

當年的「楠樺居」裝修華麗，據知大屋內更設有游泳池。

「楠樺居」因陳振聰捲入官非，最終以3.8億元放售。

陳振聰於2013年被控偽造遺囑及行使虛假文書兩項罪名成立，被判入獄12年。

有指譚妙清生活沒有因為丈夫官司而受影響，依然富貴。

唔想知

窮人出身真係有樣睇

差唔多啦，管6個工人係要有制度既， 佢差個管家囉，有乜理由要自己簽

狡猾的風水相師

呢d人信得過管家就唔會搞咁多野啦

美容做乜
個老公寧願搞小甜甜都唔搞佢

蝻亞人有幾古惑大家心裏有數